政界人物：回首來時路 吳靄儀

政界人物：回首來時路 吳靄儀

「你不知路通往哪裏，但行軍打仗，你死遲一分鐘，可能救到大局，never say die，就算法治已死，死咗未？死馬當活馬醫都要做。樂觀悲觀沒意義，都係照做。」

除了是雄辯滔滔的議員、堅守法治的大狀、詞鋒銳利的政治評論員，吳靄儀還是文筆流麗的散文作家，欣賞生活小情小趣，小品文泛着仙氣，非常好看。

七十歲了，政壇的仗已打過，十八年議會生涯勞多樂少，但既然擔上重責，她也全力以赴。離任後，即使戰況慘烈，老兵本應安心交棒，讓後人負隅頑抗。自己躲進小樓享受餘生，閒來以烘焙、請客為樂，也不為過。

然而她不甘疏懶。告別議會後，兩年來埋頭苦幹，撰寫《拱心石下》，詳細記載議會內多場戰役，像居港權釋法、廿三條立法。她說寫這書，是要趁腦袋未退化，好好記錄事件細節。將來必有人歪曲，檔案或會被消滅，她要立此存照。

不累嗎？累啊。「拱心石下」四字的關鍵，在於「石」字。梯形楔石位於拱門頂中央，必須抵住左右兩方勢力夾攻，方能撐起拱門。舊立法會大樓巍然矗立，眾多拱門就靠一塊塊拱心石支撐。吳靄儀就是其中一塊頑石。

現實叫人沮喪，議會越見荒涼。以往一些年頭，她過得頗為吃力，驀然回首，方知那時起碼還有個着力點，努力可見回報。就跟她談談那些時光，緬懷一下。

撰文：陳惜姿
攝影︰何家達

鄉間童年

《拱心石下》最好看的一章，是「往從政之路」。寫的是她成長、受教育、嶄露頭角的故事。這個訪問會談得再詳細一點。她的經歷，是那一代精英的寫照。

她自命大圍「土著」，祖父原籍東莞，在廣州跟孫中山搞革命，被通緝逃難至香港，在九龍開醫館，專治眼科。吳姓中人很多住在沙田大圍一帶，有些是原居民，與她祖父沒直接親戚關係，但總有些關連，祖父搬入大圍，與兒子建了幾棟房子。

吳靄儀的父親行船，母親帶同長女到大圍投靠家翁。吳靄儀1948年在大圍的家裏出世，排行第二，開始鄉間的童年歲月。

「三棟屋，我父、大伯、二伯各一間，周圍有庭園，有田，旁邊有井。井是我們的，附近村民都喜歡來擔水，條村咁少人，個個都識。」

當年的大圍村，就在今天冼次雲小學一帶，後來政府收地發展，祖屋就沒有了。她現在重回舊地，總想像地底還有以前的家，下面有井有雞有屋，眼前一切埋葬了她的童年。
她在大圍住到十歲。

在農村成長，令她常常自覺是「鄉下妹」，和城市人不同，「永遠有種假冒身份的感覺」。但農村有農村的傳統，農村人又不是真正接受她們，她媽媽原是城市女子，在跑馬地長大，不留辮，會電髮。跟鄉間其他女子不同，她識字，村民有事會找她，在村裏有特殊地位。

南來文人的教育

吳靄儀中英兼擅，兩種語文的水平都非一般，精通語文外，她古道熱腸、知書識禮，又會批判現實，糅合中西文化之精華。要培養出這樣的人物，今天的家長不知要花幾多資源，但回首來時路，又不像刻意經營。

她在大圍讀幼稚園，小學入讀大埔官立，當時家裏認識一些教育官員，說大埔官立是好學校，於是不嫌路遠，到大埔舊墟上學去，五六年級則到大埔春暉園的新校舍上課。小學老師是由大陸來的文人，對中國傳統文化有理想，經歷大陸山河變色，危機感很大，認為課室坐着的一代人，要竭力保存中華文化。

吳靄儀自小愛上國文課，尤其喜歡作文。她的作文常取得高分，拿71分已覺奇恥大辱。她熱愛詩詞歌賦，又覺得自己身負民族大任。

父親行船歸來，一家人搬到北角，她經小學會考派位入讀名校聖保祿中學，開始另一段學習旅程。

「鄉下妹去到聖保祿，好淒涼。由中文小學轉去英文中學，好多人好創傷。我明明中文不錯，表達能力很強。忽然去到一間英文中學，完全不懂表達，好像啞巴一樣。」

投入英國文學世界

由幼稚園經小學直升中學的聖保祿生，讀A、B班，有些根本不是華人，她們瞧不起像吳靄儀這些經派位入來，讀C、D班的外人。備受歧視，覺得生氣、淒涼時，她便投稿到《中國學生周報》，寫些多愁善感的文章，這報紙可謂伴她成長。

「那是很多人的共同經驗。人人都覺得孤單，覺得世上無人了解我，但其實人人都是如此。」

「在聖保祿，C、D班學生好多貧苦家庭出身，但貧窮不等如沒知識，一位同學的父親是中醫，很有修養。早會排隊上課室，校長檢查校服，見那同學的襪不是白的，問個究竟。原來她只有兩對襪，另一對因天氣潮濕未乾。你看，窮到襪都沒多一對。但在這些學校奉行『能者當之』（meritocracy），憑個人勤力、天份，讀到最高沒問題。」

在英文中學雖覺委屈，畢竟受到西方文化薰陶，教英國文學的Mrs Callaghan對她影響最深。這老師是英國人，丈夫被聘請來港工作，她便到中學教書，同樣情況在當時頗常見。這老師對文學有品味，認為文學是用來「嘆」的，要學生在堂上朗讀莎士比亞，要學生用耳朵聽，品嚐箇中味道。念中六時，老師嫌學生寫的英文沒文氣，逼她們看英國報紙，並要模仿其風格寫作。

進入香港大學，有一事可記，申請獎學金時，發現自己得到BAAG獎學金，很久之後她才知道，那是英軍服務團的獎學金，原來父親在抗戰時曾當輔助空軍，家人卻從沒提及。

在這時代的契機，她得到最好的教育。大陸南來的知識分子，帶着國學根底、民族大義來殖民地避禍；與此同時，眾多英國人來港打工，帶來了許多英國太太。兩種南轅北轍的人，都當起老師來，為香港培養出一代精英。這個光景，恐怕不能重複了。

受港督賞識

麥理浩來港當政治顧問時，其妻也在聖保祿教家政，「麥理浩太」曾到隔壁課室喝罵那班中二學生太吵鬧，被罵其中一人正是吳靄儀。

到麥理浩當上港督，吳靄儀已是著名專欄作家了，在《南華早報》有The Margaret Ng Column，長達兩大版，就在社評旁邊，位置顯著。港督重視有影響力的本地年輕精英，以英文書寫的時事評論員，更是罕有，對港府高層影響力更大。麥理浩不時以主人身份約他們吃飯，吳靄儀、詹德隆等都是座上客。作者赴會，不會說客套話，意見一針見血，不留情面。

後來尤德接任，主要做中英前途談判的工作，由於港人不能參與談判，港督更要收集民意。他到埗後不久，即相約時事評論員會面，星期六下午在鍾逸傑位於大埔元洲仔的官邸，吳靄儀也是座上客。

「我們那一代的影響力，與今天最大的分別──那時候的港督是話事的，不是任英國指點。港督話得事，而你可以影響話得事的人。今日的人話不到事，你亦無法影響她，所以覺得無力。」

港府有何重要政策，會預先向評論員放風，收集意見。英國有高官政要或議員來訪，港府也邀請評論員出席，讓來賓一嘗本土輿論的威力，吳靄儀天不怕地不怕，批評時不會轉彎抹角。

中英談判期間，她正在劍橋讀法律，收到消息，英方在談判中放棄了九七後一切權利，主權治權同歸北京。1984年3月在《南早》她撰寫〈Now We Stand Alone〉一文，呼籲港人，香港前途全靠自己，眼前是持久奮鬥，不堅決，便退出！文章刊出後政務司鍾逸傑致函回應，稱她的文章為Churchillian writing（邱吉爾式文體），邀請她回港後一聚。

與港英高層多有接觸，她卻保持獨立地位，始終站在港人立場發聲。聯合聲明草簽前幾個月，她與一百多人在幾大報章聯署，聲言「我們接受時代的挑戰」。措詞何其熟悉，吳笑言自己是第一代本土派。

時代雖面臨巨變，港英政府還是聆聽港人由衷之言，那怕忠言逆耳。如此胸襟，今天的港府已沒有。

■吳靄儀以兩年時間寫下《拱心石下》，詳載議會內多場戰役。

樹欲靜 風不息

在立法會十八年，吳自言「勞多樂少，不幸從政」。她見證一個急速變壞的民選議會，變壞速度是她意料之外。

「見到今日的議會，好心噏，好難過。十八年從政，最主要任務是建立議會制度與文化，這是基本法下唯一的民選機關，是民主的核心。建立這議會的制度、文化、地位，是我一生人最重要的任務。看到目前如此崩潰，大家都不將立法會放在眼內，大家都踩，當然心噏。但你踩冧民選議會，那又如何？還在哪裏爭取民主？」

談到這裏，再無法有樂觀情緒。

「我當年都不樂觀，只有承擔。好像生小孩，他是天才固然好，讀書差，頭腦又不精明，你是否丟掉他？甚至小孩有長期病，你再奮鬥也不會有希望，但你總不會放棄，因那是你的責任、你的承擔，無論情況幾惡劣都要找一條路出來。」

就算有路，會不會是死胡同？

「你不知路通往哪裏，但行軍打仗，你死遲一分鐘，可能救到大局，never say die（永不言敗），就算法治已死，死咗未？死馬當活馬醫都要做。樂觀悲觀沒意義，都係照做。」

踏出議會，本可休息，但樹欲靜而風不息，很多事叫她憂心，塵緣未了。尤其是年輕人的事，有需要幫忙時她總是義不容辭。《拱心石下》全書十四萬字，反覆推敲，前後至少寫過四次，單是廿三條一章，便參考了幾箱文件。如此操勞不為別的，只希望留一個記錄給年輕人，讓他們明白每一場戰事都不容易，了解前人如何與對手較量，裝備自己，迎接未來的爭戰。

陳惜姿

上一則
上一則
水署突襲抽驗食水 訛稱住戶同意

下一則
下一則
港商受壓撤資 銅鑼灣書店台北重開受挫